本來無一物，何處惹塵埃

唉

Oct 24. 2008 01:16
故事║菩提本無樹 hot article today

290076

身是菩提樹，

心如明鏡台，

時時勤拂拭，

勿使惹塵埃。

菩提本無樹，

明鏡亦非台，

本來無一物，

何處惹塵埃？

故事

在南北朝的時候，佛教禪宗傳到了第五祖弘忍大師，弘忍大師當時在湖北的黃梅開壇講學，手下有弟子五百餘人，其中翹楚者當屬大弟子神秀大師。
神秀也是大家公認的禪宗衣缽的繼承人。
弘忍漸漸的老去，於是他要在弟子中尋找一個繼承人，所以他就對徒弟們說，大家都做一首畿子（有禪意的詩），看誰做得好就傳衣缽給誰。
這時神秀很想繼承衣缽，但又怕因為出於繼承衣缽的目的而去做這個畿子，違法了佛家的無為而作意境。
所以他就在半夜起來，在院牆上寫了一首畿子身是菩提樹，心為明鏡台。時時勤拂拭，勿使惹塵埃。
這首畿子的意思是，要時時刻刻的去照顧自己的心靈和心境，通過不斷的修行來抗拒外面的誘惑，和種種邪魔。
是一種入世的心態，強調修行的作用。
而這種理解與禪宗大乘教派的頓悟是不太吻合的，所以當第二天早上大家看到這個畿子的時候，都說好，而且都猜到是神秀作的而很佩服的時候，弘忍看到了以後沒有做任何的評價。
因為他知道神秀還沒有頓悟。

而這時，當廟裡的和尚們都在談論這首畿子的時候，被廚房裡的一個火頭僧—慧能禪師聽到了。
慧能當時就叫別人帶他去看這個畿子，這裡需要說明的一點是，慧能是個文盲，他不識字。
他聽別人說了這個畿子，當時就說這個人還沒有領悟到真諦啊。
於是他自己又做了一個畿子，央求別人寫在了神秀的畿子的旁邊，菩提本無樹，明鏡亦非台，本來無一物，何處惹塵埃。
有這首畿子可以看出慧能是個有大智慧的人（後世有人說他是十世比丘轉世），他這個畿子很契合禪宗的頓悟的理念。
是一種出世的態度，主要意思是，世上本來就是空的，看世間萬物無不是一個空字，心本來就是空的話，就無所謂抗拒外面的誘惑，任何事物從心而過，不留痕跡。
這是禪宗的一種很高的境界，領略到這層境界的人，就是所謂的開悟了。

弘忍看到這個畿子以後，問身邊的人是誰寫的，邊上的人說是慧能寫的，於是他叫來了慧能，當著他和其他僧人的面說：寫得亂七八糟，胡言亂語，並親自擦掉了這個畿子。
然後在慧能的頭上打了三下就走了。這時只有慧能理解了五祖的意思，於是他在晚上三更的時候去了弘忍的禪房，在那裡弘忍向他講解了《金剛經》這部佛教最重要的經典之一，並傳了衣缽給他。
然後為了防止神秀的人傷害慧能，讓慧能連夜逃走。於是慧能連夜遠走南方，隱居10年之後在莆田少林寺創立了禪宗的南宗。
而神秀在第二天知道了這件事以後，曾派人去追慧能，但沒有追到。後來神秀成為梁朝的護國法師，創立了禪宗的北宗。

洪武三十二？😀😀

人生的三種境界: 看山看水

漫漫人生歷程，是個複雜而多變的過程，對於人生有多種多樣的看法，可謂是仁者見仁，智者見智。就人生的三種境界“看山看水”作一探討:

看山是山，看水是水；
看山不是山，看水不是水；
看山還是山，看水還是水。

1. 看山是山，看水是水。 這就是說一個人的人生之初纯潔無瑕，初識世界，一切都是新鲜的，眼睛看见什麼就是什麼，人家告訴他這是山，他就認識了山，告诉他這是水，他就認識了水。 這種境界是針對孩子說的。初識世界，純潔無瑕，一切都是新鮮的、陌生的，眼睛看見什麼就是什麼。你告訴他這是山，他就認識了山；告訴他這是水，他就認識了水，不會故意認錯。 涉世之初，還懷着對這世界的好奇與新鲜，對一切事物都用一種童貞的眼光來看待，萬事萬物在我们的眼里都還原成本原，山就是山，水就是水，對許多事情懵懵懂懂，却固執地相信所見到就是最真實的，相信世界是按设定的规则不断運轉，并對這些规则有種信徒般的崇拜，最终在现實裡處處碰壁，從而對現實與世界產生了懷疑。

2. 看山不是山，看水不是水。随着年龄漸長，經歷的世事漸多，就發现這個世界的問題越來越多，越來越複雜，經常是黑白颠倒，是非混淆，無理走遍天下，有理寸步難行，好人無好報，惡人活千 年。 红塵之中有太多的诱惑，在虛偽的面具後隐藏着太多的潛規則，看到的並不一定是真實的，一切如霧裡看花，似真似幻，似真還假，山不是山，水不是水，很容易地 我们在现实里迷失了方向，随之而来的是迷惑、彷徨、痛苦与挣扎。

進入這個階段，人是激愤的，不平的，憂慮的，疑问的，警惕的，複雜的。人不願意再輕易地相信什麼。人這個時候看山也感慨，看水也嘆息，借古諷今，指桑骂槐、指鹿為馬。山自然不再是單純的山，水自然不再是單純的水。一切的一切都是人的主觀意識的载体。有些人，站在這山望著那山更高； 沐在此水，又想到那水更淨，欲壑難填，永遠也沒有滿足的境地。

一個人倘若停留在人生的者這一階段，就會這山望了那山高，不停地攀登，争强好勝，與人比较，怎麼做人，如何處世，绞進腦汁，機關算盡，永遠沒有满足的一天。 這種境界是針對中年人說的，隨著年齡的增長，社會閱歷的增多，人們的思想也變得越來越複雜了，尤其是在物欲橫流的社會，爾虞我詐，互不信任，人們的世界 觀、人生觀、價值觀同孩提時代相比，發生了深刻的變化，不再輕易相信眼前的一切，而是用心、用腦去認識這個世界。發現這個世界的問題越來越多，越來越複雜，感 覺到社會並不那麼單純，現實也並不那麼美好，經常是黑白顛倒，是非混淆，無理走遍天下，有理寸步難行，好人無好報，惡人活千年。

3. 看山還是山，看水還是水。 這是針對那些走過大半輩子或經歷太多事件的人而言，在經歷了種種事件，看過了形形色色的人或事，有了一種曾經滄海難為水的感覺，茅塞頓開，回歸自然。

也許經歷了太多，人生的境界也高了，不再會為無謂的事或無傷大雅或不可能實現的事而傷腦費神。任爾紅塵滾滾，我自清風朗月。面對蕪雜世俗之事，一笑了之，這個時候的人看山又是山，看水又是水了。 他們更明白，更懂得，以一顆平常心來看待事物，明白如果跳出是非圈子，以觀棋者、看戲人的角度來看事物，也許事情會簡單許多，正如蘇軾所言“不識廬山真面 目，只緣身在此山中。

”王國維所道“眾裏尋她千百度，驀然回首，那人卻在燈火闌珊處”！人們都希望能到達人生的最高境界，即這第三境界，體味那戰勝自我，超越極限後，一覽群山小的勝利感。 在悠悠歲月中，我們都是匆匆過客，所有的故事都沒有結果而結果，我們只有從容走過，無需彷徨，無需猶豫，無需茫然。我們應當往第三種境界發展，這才是人的 最高境界，“寵辱不驚，看庭前花開花落；去留無意，任天外雲卷雲舒。

”人從煩惱和執著中來，應回到無煩惱無執著處去。“人生如戲，戲如人生，人生如 棋，棋如人生”， 不正說明了人應當做看戲者，觀棋者嗎? 很多事情都無法挽回，再偉大的事業情也終會煙消雲散，所有瘋狂之後總歸于平靜，我們唯一能做的，就是坦然面對一切，平靜珍惜一切。只有這樣，才能更好地面對人生的大起大落，看透秋雲春夢，接受世事無常。正如徐志摩 《再別康橋》的人生境界：“悄悄的我走了，正如我悄悄的來，我揮一揮衣袖，不帶走一片雲彩。

” 許多人到了人生的第二重境界就到了人生的终點。追求一生，勞碌一生，心高氣傲一生，最後發現自己並没有達到自己的理想，於是抱恨終生。但是有一些人通過自己的修行，終於把自己提昇到了第三重人生境界。這是一種洞察世事後的反璞歸真。人生的經歷積累到一定程度，不斷的反省，對世事、對自己的追求有了一個清晰的認識，世事一場大夢，人生幾度秋涼，知道自己追求的是什麼，要放棄的是什麼，茅塞顿開，回歸自然。人這個時候便會專心致志做自己應该做的事情，不與旁人有任何計較。任你红塵囂滚滚，我自清風朗月。面對蕪雜芜世俗之事，一笑了之，了了有何不了。這個時候的人看山又是山，看水又是水了。正是：人本是人，不必刻意去做人；世本是世，無須精心去處世；便也就是真正的做人與處世了。這時，看山還是山，看水還是水。